\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{listings}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{src/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm} 

% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=swift,                 % выбор языка для подсветки (здесь это Swift)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}


\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\LARGE МГТУ им. Баумана \par}
	\vspace{3cm}
	{\scshape\Large Лабораторная работа №5\par}
	\vspace{0.5cm}	
	{\scshape\Large По курсу: "Анализ алгоритмов"\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Конвейер \par}
	\vspace{2cm}
	\Large Работу выполнил: Кривозубов Влад, ИУ7-53Б\par
	\vspace{0.5cm}
	\LargeПреподаватели:  Волкова Л.Л., Строганов Ю.В.\par

	\vfill
	\large \textit {Москва, 2020} \par
\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\paragraph{}
Цель работы: создать систему конвейерной обработки. 
\paragraph{}
Задачи данной лабораторной работы:
\begin{enumerate}
        \item спроектировать ПО, реализующего конвейерную обработку;
        \item описать реализацию ПО.
\end{enumerate}



\chapter{Аналитическая часть}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данной части будут рассмотрены главные принципы конвейерной обработки и параллельных вычислений.

\section{Общие сведения о конвейерной обработке}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
\textbf{Конвейер} – машина непрерывного транспорта \cite{mednov}, предназначенная для перемещения сыпучих, кусковых или штучных грузов.
\textbf{Конвейерное производство} - система поточной организации производства на основе конвейера, при которой оно разделено на простейшие короткие операции, а перемещение деталей осуществляется автоматически. Это такая организация выполнения операций над объектами, при которой весь процесс воздействия разделяется на последовательность стадий с целью повышения производительности путём одновременного независимого выполнения операций над несколькими объектами, проходящими различные стадии. Конвейером также называют средство продвижения объектов между стадиями при такой организации\cite{wiki}. Появилось в 1914 году на производстве Модели-Т на заводе Генри Форда\cite{ford} и произвело революцию сначала в автомобилестроении, а потом и во всей промышленности.

\section{Параллельное программирование}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
\textbf{Параллельные вычисления} — способ организации компьютерных вычислений, при котором программы разрабатываются как набор взаимодействующих вычислительных процессов, работающих параллельно (одновременно). 
\paragraph{\space \space \space \space \space}
При использовании многопроцессорных вычислительных систем с общей памятью обычно предполагается, что имеющиеся в составе системы процессоры обладают равной производительностью, являются равноправными при доступе к общей памяти, и время доступа к памяти является одинаковым (при одновременном доступе нескольких процессоров к одному и тому же элементу памяти очередность и синхронизация доступа обеспечивается на аппаратном уровне). Многопроцессорные системы подобного типа обычно именуются симметричными мультипроцессорами (symmetric multiprocessors, SMP).
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Перечисленному выше набору предположений удовлетворяют также активно развиваемые в последнее время многоядерные процессоры, в которых каждое ядро представляет практически независимо функциони рующее вычислительное устройство.
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Обычный подход при организации вычислений для многопроцессорных вычислительных систем с общей памятью – создание новых параллельных методов на основе обычных последовательных программ, в которых или автоматически компилятором, или непосредственно программистом выделяются участки независимых друг от друга вычислений. Возможности автоматического анализа программ для порождения параллельных вычислений достаточно ограничены, и второй подход является преобладающим. При этом для разработки параллельных программ могут применяться как новые алгоритмические языки, ориентированные на параллельное программирование, так и уже имеющиеся языки, расширенные некоторым набором операторов для параллельных вычислений.

\subsection{Организация взаимодействия параллельных потоков}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Потоки исполняются в общем адресном пространстве параллельной программы. Как результат, взаимодействие параллельных потоков можно организовать через использование общих данных, являющихся доступными для всех потоков. Наиболее простая ситуация состоит в использовании общих данных только для чтения. В случае же, когда общие данные могут изменяться несколькими потоками, необходимы специальные усилия для организации правильного взаимодействия.

\section{Вывод}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данном разделе были рассмотрены основы конвейерной обработки, технология параллельного программирования и
организация взаимодействия параллельных потоков.



\chapter{Конструкторская часть}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данном разделе рассмотрены общие требования к программе, а также организация конвейерной обработки.

\section{Основные требования к программе}
\textbf{Требования к вводу:}
Количество конвейеров должно быть больше 1.
\newline
\textbf{Требования к программе при параллельной обработке:}
\begin{itemize}
\item Объекты должны последовательно проходить конвейеры в заданном подядке;
\item конвейеры должны работать каждый в своем потоке;
\item конвейер должен завершать свою работу при поступлении специального элемента;
\item до завершения работы конвейер должен ожидать поступления новых элементов.
\end{itemize}

\section{Организация обработки}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
У каждой линии конвейера есть очередь элементов. Когда линия еще активна, но элементов в очереди нет, линия уходит в режим ожидания.
По прошествию заданного времени линия проверяет не появились ли новые элементы в очереди. Если очередь не пустая, то нужно получить и обработать элемент, передать его следующей линии, если такая существует.

\section{Вывод}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данном разделе была рассмотрена схема организации конвейерной обработки и общие требования к программе.

 

\chapter{Технологическая часть}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данном разделе обосновывается выбор ЯП и среды разработкти, а также представлены листинги с кодом алгоритмов и тестирование разработанных функций

\section{Выбор ЯП}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В качестве языка программирования был выбран Swift так как этот язык используется мной для IOS-разработки. Язык поддерживает управление потоками на уровне ОС \cite{Swift}. Средой разработки выбран VS Code \cite{Code}. Многопоточное программирование было
реализовано с помощью библиотеки Foundation.

\section{Листинг кода алгоритмов}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В этом пункте представлен листинг 3.1, где можно увидеть функцию для конвейерной обработки, а также листинг 3.2, на котором показан код функции линейной обработки.

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=функция конвейерной обработки]
@available(macOS 10.12, *)
func conveyorProcessing(conveyorNumber: Int, sleepTime: UInt32) {
	let lock = NSLock()
	
	var conveyorMatrix: Array<Array<Element>> = Array<Array<Element>>(repeating: [], count: conveyorNumber)
	
	for i in 0...5 {
		conveyorMatrix[0].insert(Element(index: i), at: 0)
	}
	
	conveyorMatrix[0].insert(Element(index: -1), at: 0)
	var threads: [Thread] = []
	
	let startConveyor = Thread {
		var flag = true
		
		while flag {
			let elem = conveyorMatrix[0].removeLast()
			sleep(sleepTime)
			lock.lock()
			conveyorMatrix[1].insert(elem, at: 0)
			lock.unlock()
			
			if elem.index == -1 {
				flag = false
			}
		}
	}
	
	threads.append(startConveyor)
	
	for i in 1..<conveyorNumber - 1 {
		let conveyor = Thread {
			var flag = true
			
			while flag {
				if conveyorMatrix[i].count != 0 {
					lock.lock()
					let elem = conveyorMatrix[i].removeLast()
					lock.unlock()
					
					sleep(sleepTime)
					
					lock.lock()
					conveyorMatrix[i + 1].insert(elem, at: 0)
					lock.unlock()
					
					if (elem.index == -1) {
						flag = false
					}
				}
			}
		}        
		
		threads.append(conveyor)
	}
	
	let lastConveyor = Thread {
		var flag = true
		
		while flag {
			if conveyorMatrix[conveyorNumber - 1].count != 0 {
				lock.lock()
				let elem = conveyorMatrix[conveyorNumber - 1].removeLast()
				lock.unlock()
				
				sleep(sleepTime)
				
				if (elem.index == -1) {
					flag = false
				}
			}
		}
	}
	
	threads.append(lastConveyor)
	
	for i in 0..<threads.count {
		threads[i].start()
	}
	
	var flag = true
	
	while (flag) {
		flag = false
		
		for i in 0..<threads.count {
			if !threads[i].isFinished {
				flag = true
			}
		}
	}
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=функция линейной обработки]
func linearProcessing(conveyorNumber: Int, sleepTime: UInt32) {
	var conveyorMatrix: Array<Array<Element>> = Array<Array<Element>>(repeating: [], count: conveyorNumber)
	
	for i in 0...5 {
		conveyorMatrix[0].insert(Element(index: i), at: 0)
	}
	
	conveyorMatrix[0].insert(Element(index: -1), at: 0)
	
	for i in 0..<conveyorNumber - 1 {
		var flag = true
		
		while flag {
			let elem = conveyorMatrix[i].removeLast()
			sleep(sleepTime)
			conveyorMatrix[i + 1].insert(elem, at: 0)
			
			if elem.index == -1 {
				flag = false
			}
		}
	}
	
	var flag = true
	
	while flag {
		let elem = conveyorMatrix[conveyorNumber - 1].removeLast()
		
		sleep(sleepTime)
		
		if (elem.index == -1) {
			flag = false
		}
	}
} 
\end{lstlisting}

\section{Тестирование разработанных функций}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Функции линейной и конвейерной обработки были протестированы с 3 конвейерами - длина конвейера равна 7, результаты можно видеть на рисунках 3.1, 3.2.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{linear}
\caption{Линейная обработка}
\label{fig:mpr}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{parallel}
	\caption{Конвейерная обработка}
	\label{fig:mpr}
	
	\paragraph{}
	По результатам тестирования оба алгоритма работают верно.
\end{figure}

\section{Вывод}
В данном разделе были рассмотрены  листинги кода и тестирование разработанных функций.

\chapter{Исследовательская часть}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Был проведен замер времени работы каждого из алгоритмов на ноутбуке Macbook Air, процессор i5, 4 ядра.


\section{Сравнительный анализ на основе замеров времени}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Был проведен замер времени работы конвейерной и линейной обработки при разных временах обработки одной линии. Результаты представлены на рисунке 4.1.

\indent
 
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    	axis lines = left,
    	xlabel = {Максимальныая задержка(мс)},
    	ylabel = {Время (тики)},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true
]


\addplot[color=yellow, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/dataParallel.txt}; 
\addplot[color=orange, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/dataLinear.txt};


\addlegendentry{Паралельная}
\addlegendentry{Линейная}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{center}
Pис. 4.1: Сравнение времени работы при разных зедержках
\end{center}


На графиках видно, что конвейерная обработка с параллельными потоками в 2.5 раза быстрее чем линейная.

\section{Вывод}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
По результатам исследования конвейерную обработку нет смысла применять для задач, занимающих мало времени, т.к. в этом случее большая часть времени
потратится на ожидание доступа к переменной, дополнительных проверок.

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В ходе лабораторной работы я изучил возможности применения параллельных вычислений и конвейерной обработки.
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Был проведен эксперимент с разными задержками, который показал что если первый конвейер тормозит работу, то общее время работы системы
линейно от задержки первого конвейера. Также этот эксперимент показал, что конвейерную обработку нет смысла применять для задач, занимающих мало времени, т.к. в этом случее большая часть времени потратится на ожидание доступа к переменной, дополнительных проверок.
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Конвейерная обработка позволяет сильно ускорить программу, если требуется обработать набор из однотипных данных, причем алгоритм обработки должен быть разбиваем на стадии. Однако от конвейерной обработки не будет смысла, если одна из стадий намного более трудоемкая, чем остальные, так как производительность всей программы будет упираться в производительность этой самой стадии, и разницы между обычной обработкой и конвейерной не будет, только добавятся накладные вычисления, связанные с диспетчеризацией потоков.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}
 \begin{thebibliography}{3}
\bibitem{mednov} Меднов В.П., Бондаренко Е.П. Транспортные, распределительные и рабочие конвейеры. М., 1970.
(дата обращения: 21.10.2020).

\bibitem{wiki} Конвейерное производство[Электронный ресурс] - режим доступа https:/ё/dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/1526795
(дата обращения: 21.10.2020).

\bibitem{ford} Koнвeйepный meтoд пpoизвoдcтвa Гeнpи Фopдa[Электронный ресурс] - режим доступа https://popecon.ru/305-konveiernyi-metod-proizvodstva-genri-forda.html (дата обращения: 21.10.2020).

\bibitem{Swift}
Swift Programming Language [Электронный ресурс].
https://swift.org/documentation/
(дата обращения: 21.10.2020).

\bibitem{mach}
Absolute time.
https://https://developer.apple.com/
documentation/kernel/1462446-machabsolutetime (дата обращения:
10.10.2020).

\bibitem{Catalina}
MacOs Catalina [Электронный ресурс].
https://https://www.apple.com/ru/macos/ catalina/ (дата
обращения: 10.10.2020).

\bibitem{Code}
Среда разработки VSCode
https://code.visualstudio.com/ 
(дата обращения 10.10.2020)

\end{thebibliography}


\end{document}